%----------------------------------------------------------------------------------------
% Preambulo y Configuración
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
    11pt,
    spanish,
    singlespacing,
    parskip,
    headsepline,
    bookmarks=true,
    unicode=true,
    pdftoolbar=true,
    pdfmenubar=true,
    pdffitwindow=false,
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=blue,
    urlcolor=blue
]{MastersDoctoralThesis}

\usepackage[utf8]{inputenc} % Codificación de entrada UTF-8
\usepackage[T1]{fontenc}    % Codificación de salida para caracteres especiales
\usepackage{graphicx}       % Manejo de gráficos
\usepackage{eso-pic}        % Permite agregar fondos
\usepackage{hyperref}       % Manejo de hipervínculos y marcadores
\usepackage{array}       % Para mejorar el manejo de tablas
\usepackage[table]{xcolor} % Para usar \rowcolor
\usepackage{multirow}    % Para usar \multirow
\usepackage{float} % Para usar [H] en figuras

% Redefinición de caracteres problemáticos en marcadores
\hypersetup{
    pdftitle={Título del Documento},
    pdfauthor={Autor del Documento},
    pdfkeywords={Sistemas Embebidos, Internet de las Cosas, Inteligencia Artificial},
    pdfstartview={FitH},
    unicode=true,
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=blue,
    urlcolor=blue
}

\pdfstringdefDisableCommands{%
  \def\texttt#1{#1}%
  \def\textbf#1{#1}%
  \def\textit#1{#1}%
  \def\"{\"}%
  \def\~{~}%
  \def\'{'}%
  \def\^{}%
  \def\textunderscore{\_} % Manejo del subrayado en marcadores
}

% Configuración de estilo para el código
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\lstdefinestyle{mystyle}{
    language=Python,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    commentstyle=\color{green},
    stringstyle=\color{red},
    keywordstyle=\color{blue},
    showstringspaces=false,
    literate={á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
             {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
             {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1,
    escapeinside=||
}

% Definir el codigo para mostrar JSON
\lstdefinelanguage{JSON}{
    basicstyle=\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{mygray},
    stepnumber=1,
    numbersep=5pt,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frame=none,
    backgroundcolor=\color{white},
    literate=
     *{0}{{{\color{blue}0}}}{1}
      {1}{{{\color{blue}1}}}{1}
      {2}{{{\color{blue}2}}}{1}
      {3}{{{\color{blue}3}}}{1}
      {4}{{{\color{blue}4}}}{1}
      {5}{{{\color{blue}5}}}{1}
      {6}{{{\color{blue}6}}}{1}
      {7}{{{\color{blue}7}}}{1}
      {8}{{{\color{blue}8}}}{1}
      {9}{{{\color{blue}9}}}{1}
      {:}{{{\color{red}:}}}{1}
      {,}{{{\color{red},}}}{1}
      {\{}{{{\color{red}\{}}}{1}
      {\}}{{{\color{red}\}}}}{1}
      {[}{{{\color{red}[}}}{1}
      {]}{{{\color{red}]}}}{1},
}


% Definir comandos requeridos por la clase
\newcommand{\degreename}{Maestría en Ciencias} % Cambia según tu título
\newcommand{\univname}{Universidad Nacional de Ejemplo} % Cambia según tu universidad
\newcommand{\keywordnames}{Palabras clave:}
%----------------------------------------------------------------------------------------
% Documento Principal
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

% Configuración de la portada
\posgrado{Carrera / Maestría}
\keywords{Sistemas Embebidos, Internet de las Cosas, Inteligencia Artificial}

% Incluir la portada desde un archivo separado
\include{portada}

% Configuración del contenido preliminar
\frontmatter % Usar numeración romana para las páginas preliminares
\pagestyle{plain} % Estilo de encabezado simple

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Resumen
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}
  \addchaptertocentry{\abstractname}
  La presente memoria describe el desarrollo de un prototipo para monitorear y controlar
  de manera remota las condiciones climáticas en los invernaderos de la Facultad de
  Ciencias Forestales de la Universidad Nacional de Misiones. La solución propuesta
  integra sensores y actuadores conectados a un servidor remoto a través de una red
  inalámbrica y un protocolo de mensajería ligero, así como una aplicación web que
  permite la supervisión y el control a distancia del sistema.

  Este trabajo permite optimizar el uso de recursos, mejorar la productividad y
  reducir costos operativos. Su implementación requirió conocimientos en sistemas
  embebidos, sensores, protocolos de comunicación, desarrollo de software,
  técnicas de seguridad y la implementación de soluciones cloud.
\end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Agradecimientos
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{acknowledgements}
  \vspace{1.5cm}
  A Dios, por darme la fuerza y la sabiduría necesarias para alcanzar este objetivo.

  A Valeria, por su amor, su paciencia y el apoyo incondicional que me
  acompañaron a lo largo de todo este proceso.

  A mis padres, por estar siempre presentes con su cariño y aliento en cada etapa
  de mi vida.

  A mi director, por su guía experta y constante acompañamiento a lo largo del
  proceso.

  A los miembros del jurado, por su tiempo y dedicación al evaluar este trabajo.

  A los docentes y revisores del taller de trabajo final, por su ayuda para dar
  forma a esta memoria.

  A los docentes y al personal de apoyo de la carrera, por su compromiso y
  entrega en la formación académica.

  % A Matías, por su amistad, su apoyo y su ayuda en el desarrollo de este trabajo.
  A Matías, por su amistad, su orientación y aportes durante el desarrollo del trabajo.

  A mis compañeros de cursada, por la colaboración y el compañerismo compartido.

  A la Universidad Nacional de Misiones, por ser parte fundamental en mi
  crecimiento profesional.

  Y a mí mismo, por la constancia, el esfuerzo y la dedicación que me permitieron
  alcanzar este logro.

\end{acknowledgements}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Índice
%----------------------------------------------------------------------------------------

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Dedicatoria
%----------------------------------------------------------------------------------------

% \dedicatory{\textbf{Dedicado a... [OPCIONAL]}}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Capítulos
%----------------------------------------------------------------------------------------

\mainmatter % Iniciar numeración numérica para el contenido principal
\pagestyle{thesis} % Estilo de encabezado de tesis

% Incluir capítulos desde archivos separados
\include{Chapters/Chapter1}
\include{Chapters/Chapter2}
\include{Chapters/Chapter3}
\include{Chapters/Chapter4}
\include{Chapters/Chapter5}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Apéndices
%----------------------------------------------------------------------------------------

\appendix

% Incluir apéndices desde archivos separados si es necesario
\include{Appendices/AppendixA}
\include{Appendices/AppendixB}
\include{Appendices/AppendixC}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Bibliografía
%----------------------------------------------------------------------------------------

\renewcommand{\bibname}{Bibliografía} % Para asegurarte de que el título sea correcto
\phantomsection% Necesario para que el enlace del marcador sea correcto

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}

